\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={P2P}{Protheus}{P2P}{abntex}{Manual},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Financeiro}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

% *************************************************************************************************
\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual


%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Estoque}\label{estoque}
%==============================================================================
Este módulo tem por principal finalidade o controle de materiais movimentados e armazenados pela sua empresa, além do custo incorrido sobre este material.

Para possibilitar esse controle o Sistema conta com as técnicas de controle de materiais:

\begin{itemize}
	\item Controle de valores e quantidades em estoque;
	\item Planilha de formação custo/preço de venda;
	\item Controle dos movimentos;
	\item Rastreabilidade master pequeno;
	\item Custo médio/FIFO master pequeno;
	\item On-line;
	\item Sequencial;
	\item Diário;
	\item Mensal;
	\item Real x Previsto;
	\item Custo de reposição em moedas fortes;
	\item Projeção do consumo médio;
	\item Pesos;
	\item Tendência - Método estatístico de regressão linear;
	\item Classificação ABC com base no consumo e preço atual;
	\item Cálculo do lote econômico pela curva ABC;
	\item Cálculo do ponto de pedido;
	\item Cálculo do custo de reposição (padrão) por moeda;
	\item Rastreabilidade desde o recebimento até a produção master pequeno;
	\item Controle de qualidade;
	\item Saldo por endereço master pequeno;
	\item Capacidade de armazenamento;
	\item Custo em partes;
	\item Potência de lotes;
	\item Tratamento de variação cambial/reatualização de custos.
\end{itemize}


\section{Fluxo Operacional do Módulo}
A seguir apresentamos uma sugestão de fluxo de operação do módulo Estoque/Custos, para uso do usuário como apoio quanto à forma de implantação e operação do Sistema.

O usuário pode, no entanto, preferir cadastrar as informações de forma paralela, uma vez que nas opções de Atualização do módulo Estoque e Custos, a tecla [F3] possibilita o subcadastramento em arquivos cuja informação está sendo utilizada.

O usuário pode, por exemplo, cadastrar um TES quando estiver atualizando o arquivo de produtos. Desta forma, o fluxo operacional pode assumir algumas variações em relação à sequência que o usuário deseja adotar de acordo com sua conveniência.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{sigaest_fluxo_estoque1}
	\label{sigaest_fluxo_estoque1}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================
Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, através do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login}
	\legend{Tela de login do sistema}
\end{figure}


\section{Tela Inicial}
Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``Favoritos'';
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo;
	\item \textbf{Localizar:}  é um buscador. Digite a palavra e o sistema mostrará uma busca. Esta busca será feita em todos os módulos que o usuário tem acesso;
	\item \textbf{Atualizações:} impute de informações;
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema;
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão;
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema;
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterar sem ter que sair do sistema basta clicar no nome do modulo a esquerda como mostrado na figura abaixo. Após isso, serão apresentados os parâmetros iniciais.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

Na parte inferior temos informações importantes como:
\begin{itemize}
	\item Nome da Empresa
	\item Nome da Filial
	\item Nome do usuário que está acessando o sistema
	\item Data base do sistema
	\item Ambiente (pode ser TESTE ou PRODUÇÃO).
\end{itemize}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e clique em finalizar.
O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema.
Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de modulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!
	

%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================
O menu de ``Atualizações'' diz respeito a diversas operações que farão entrada e/ou
alteração de dados no sistema Protheus.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_atualizacoes}
	\label{menu_atualizacoes}
\end{figure}


\section{Cadastros}
O passo mais importante para viabilizar o Protheus é efetuar corretamente os cadastros. Desta forma, é necessário conhecer as informações referentes a seus campos e possibilidades. Abaixo segue a imagem do menu de Cadastros juntamente com suas respectivas rotinas que serão abordadas nas subseções a seguir. \textbf{Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_atualizacoes_cad}
	\label{menu_atualizacoes_cad}
\end{figure}


\subsection{Grupo de Produtos}
Na administração de materiais é muito importante a classificação dos produtos segundo suas características comuns, como por exemplo, padrões de forma, peso, tipo, uso, dimensão entre outros.

Quando os produtos estão reunidos em grupos, se torna mais prático selecioná-los nas operações de processamento, geração de consultas e emissão de relatórios e até mesmo a identificação de produtos que necessitam de tratamentos específicos, como por exemplo, cuidados especiais de manipulação, condições de armazenamento e embalagens apropriadas. Pois, basta informar um grupo ou intervalo de grupos, para que todos os produtos neles contidos sejam considerados.

Outra vantagem da classificação de produtos, é a possibilidade da organização dos dados de relatórios, das quebras e de totalização por grupos de produtos.

O objetivo desta rotina é criar os grupos de produtos, atribuindo-lhes código e descrição. Uma vez cadastrados os grupos, quando um novo produto for incluído, será possível selecionar a que grupo ele pertence. Assim, nas rotinas que possuem parametrização por grupo de produto, pode ser informado um intervalo de grupos para que sejam considerados todos os produtos por eles classificados.

Os grupos de produtos podem ser incluídos a qualquer momento, quando se detectar uma nova classe de produtos com características semelhantes.

O sistema traz já cadastrados alguns grupos, que são mais utilizados, apresentando-os nos códigos 0001 até 0007. Estes registros são exibidos apenas como sugestão e podem ser alterados ou até mesmo excluídos.

Par fazer a inclusão de um grupo, clique em ``Incluir'' na parte inferior esquerda da tela. Preencha os campos na tela que se segue e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_gproduto}
	\label{tela_cad_gproduto}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_gproduto_incluir}
	\label{tela_cad_gproduto_incluir}
\end{figure}


\subsection{Unidades de Medida}
Utilizada em transações em que as partes trabalham com unidades de medidas distintas, obtida a partir do fator de conversão determinado.

Exemplo:
\begin{itemize}
	\item Unidade de Medida do Fornecedor = (kg) 0,3 quilos;
	\item Unidade de Medida da Empresa = (gr) 300 gramas;
	\item Fator de Conversão = 1000.
\end{itemize}

O Sistema controla o saldo nas 2 unidades, mas o custo unitário reflete o valor na unidade padrão. A unidade de medida secundária será selecionada nas rotinas de movimentação. Em alguns casos, o Sistema sugere uma unidade de medida, mas é possível alterá-la.

Par fazer o cadastro de uma unidade de medida, clique em ``Incluir'' na parte inferior esquerda da tela. Preencha os campos na tela que se segue, atentado-se para o campo obrigatório ``Un. Medida'' e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_umedida}
	\label{tela_cad_umedida}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_umedida_incluir}
	\label{tela_cad_umedida_incluir}
\end{figure}

%\subsection{Armazéns} fazer 

\subsection{Produtos}
O cadastro de Produtos contém as principais informações sobre produtos e serviços adquiridos, fabricados ou fornecidos pela empresa, realizando o controle desses produtos em todos os módulos do Sistema. A definição de produto é genérica e abrangem muitos conceitos que podem variar de acordo com o ramo de atuação da organização, bem como do módulo utilizado.

As empresas exclusivamente comerciais terão, possivelmente, apenas produtos para revenda e materiais de consumo. Empresas industriais terão, possivelmente, todos os tipos de produtos ou materiais utilizados para produção: produtos acabados, produtos intermediários, matérias-primas, materiais de consumo e outros inclusive mão de obra ou serviços agregados a fabricação que devem compor o custo do produto final.

Par fazer o cadastro de um produto, clique em ``Incluir'' na parte inferior esquerda da tela. Preencha os campos na tela que se segue. Atente-se para o preenchimento dos campos obrigatórios, que estão presentes não só na primeira aba como também nas demais, e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_produto}
	\label{tela_cad_produto}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_produto_incluir}
	\label{tela_cad_produto_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_produto_incluir2}
	\label{tela_cad_produto_incluir2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_produto_incluir3}
	\label{tela_cad_produto_incluir3}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_produto_incluir4}
	\label{tela_cad_produto_incluir4}
\end{figure}


\subsection{Saldos Iniciais}
Por meio dos saldos iniciais, é possível faz o controle de cada item do estoque em quantidade e valor. Para cada item em estoque, o Sistema mantém três saldos em quantidade e valor:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{menu_atualizacoes_estoque}
	\label{menu_atualizacoes_estoque}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Saldo Inicial:} É o saldo no início do período (normalmente mês), utilizado para reprocessamentos do recálculo do custo médio e no acerto do saldo atual. No fechamento é atualizado pelo saldo final, desde que seja feita a limpeza dos movimentos, pois o saldo inicial deve estar coerente com o movimento mais antigo.
	\item \textbf{Saldo Final:} É o saldo final do período (normalmente mês), utilizado para emissão dos relatórios de fechamento. É atualizado pelo Recálculo do Custo Médio ou em tempo real (on-line).
	\item \textbf{Saldo Atual:} É o saldo on-line que pode também ser calculado pelo programa de Saldo Atual, com base no saldo inicial e no movimento existente nos arquivos.
\end{itemize}

Par fazer o cadastro de um saldo incial, clique em ``Incluir'' na parte inferior esquerda da tela. Escolha a filial desejada e preencha os campos na tela que se segue. Atente-se para o preenchimento dos campos obrigatórios ``Produto'' e ``Armazem'' e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_saldoini}
	\label{tela_cad_saldoini}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_saldoini_incluir}
	\label{tela_cad_saldoini_incluir}
\end{figure}


\section{Requis. Ao Armazém}
O Microsiga Protheus permite movimentar saldos dos produtos em diferentes armazéns dentro de uma mesma filial, porém através deste campo pode ser sugerido o armazém padrão para gerar empenho, entrada e retirada deste produto. Todavia, nas rotinas de entrada e saída podem ser informados armazéns diferentes do padrão para o produto. Neste caso, o sistema solicita a confirmação da criação do armazém.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_requis_armazem}
	\label{menu_requis_armazem}
\end{figure}


\subsection{Solicit. ao Armazém}
Esta rotina é executada toda vez que for identificada a necessidade de algum produto/material. A solicitação ao armazém permite gerar requisições de materiais (Pré-requisições), não vinculadas a uma ordem de produção. A rotina também faz controle dos produtos solicitados por um determinado departamento ou usuário ao armazém. O Sistema permite o acompanhamento dos saldos, quantidades e compra do material.

Para fazer a inclusão de uma solicitação ao armazém, vá em ``Incluir'' na tela do browse.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_solicit_armazem}
	\label{tela_solicit_armazem}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_solicit_armazem_incluir}
	\label{tela_solicit_armazem_incluir}
\end{figure}

\subsection{Gera Pré-Resquisão}
Todas as Solicitações ao Armazém (SA) podem tornar-se pré-requisições, mediante seleção dos itens pelo responsável por esta geração.

Esta pré-requisição tem como base os dados constantes da SA gerada, enviada ao Armazém e, dependendo do estoque atual disponível dos produtos solicitados, o Sistema gera automaticamente as Solicitações de Compra (SC) destes produtos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_gera_pre_requis}
	\label{tela_gera_pre_requis}
\end{figure}

Marque a caixa vazia e em seguida clique em Gera.
(A partir deste momento as  solicitações não poderão ser alteradas).


\subsection{Baixa Pré-Resquisão}
O objetivo desta rotina é baixar as pré-requisições geradas para atender as solicitações de produtos ao armazém, registrando assim a requisição do material solicitado. Deve-se utilizá-la ao realizar a saída efetiva do material do estoque, conforme a necessidade do item.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_baixa_pre_requis}
	\label{tela_baixa_pre_requis}
\end{figure}

Para acessar rotinas especificas, vá em ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{tela_baixa_requis_acoesrel}
	\label{tela_baixa_requis_acoesrel}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_baixa_requis_leg}
	\label{tela_baixa_requis_leg}
\end{figure}


\section{Movimentos Internos}
Permite o lançamento das movimentações internas de materiais, na forma de requisições ou devoluções. Estes procedimentos atualizam os saldos físico e financeiro dos produtos, sendo um item para cada documento criado.

As principais rotinas são ``Internos (mod.2)'', ``Transf. (mod.2)'' e ``Inventário''.

A opção Internos como movimentação possui uma segunda possibilidade, como modelo 2, que permite o lançamento de vários itens num único documento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_mov_internos}
	\label{menu_mov_internos}
\end{figure}


\subsection{Inventário}
Essa rotina permite corrigir as diferenças dos saldos de produtos em estoque de forma adequada. Essa forma de controle utiliza a recontagem dos produtos físicos, confrontando os resultados obtidos entre a contagem e os saldos fornecidos automaticamente pelo Sistema, permitindo controles para o Saldo de Produtos.

Para fazer o lançamento de um inventário, vá em ``Incluir''.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_inventario}
	\label{tela_inventario}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_inventario_incluir}
	\label{tela_inventario_incluir}
\end{figure}


\subsection{Transferência Modelo 2}
As transferências no segundo modelo, oferecido pelo Microsiga Protheus®, permite que vários produtos possam ser transferidos num único documento.

Para fazer a inclusão de uma transferência (modelo 2), vá em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_transf_mod2}
	\label{tela_transf_mod2}
\end{figure}

Na tela seguinte, preencha os campos necessários e confirme. Utilize a barra de rolagem para acessar os demais campos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_transf_mod2_incluir}
	\label{tela_transf_mod2_incluir}
\end{figure}


\subsection{Internos Mod. 2}
A rotina de Movimentação Interna Modelo 2, possui como diferencial a possibilidade de lançar vários itens no mesmo documento, diferentemente da outra forma de movimentação interna.

Para fazer a inclusão de uma movimentação interna (modelo 2), vá em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_internos_mod2}
	\label{tela_internos_mod2}
\end{figure}

Na tela seguinte, preencha os campos necessários e confirme. Utilize a barra de rolagem para acessar os demais campos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_internos_mod2_incluir}
	\label{tela_internos_mod2_incluir}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Relatórios}\label{relatorios}
%==============================================================================
Os relatórios do sistema Microsiga Protheus® possibilitam um controle gerencial das principais movimentações e cadastros existentes no sistema.

Alguns relatórios possuem parametrizações específicas, podendo assim apresentar resultados distintos, de acordo com a sua definição.

\section{Análise de Movimentos}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_analise_mov}
	\label{menu_analise_mov}
\end{figure}


\subsection{Posição das Sas}
Essa rotina é responsável por emitir as posições das solicitações ao armazém. Ao acessá-la pelo menu acima, clique em ``Yes'' para abrir a tela de impressão de relatório personalizável.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_poiscao_sas_rel_person}
	\label{tela_poiscao_sas_rel_person}
\end{figure}

Na tela seguinte, vá em ``Parâmetros'' clicando em ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_posicao_sas_acoes_rel}
	\label{tela_posicao_sas_acoes_rel}
\end{figure}

Na tela seguinte, configure os parâmetros de acordo com a orientação do help de campo e então confirme. Logo após, confira as configurações e confirme a impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_posicao_sas_param}
	\label{tela_posicao_sas_param}
\end{figure}


\subsection{Entradas e Saídas}
Essa rotina permite visualizar um resumo, por tipo de material, de todas as suas entradas e saídas. No relatório, a coluna Saldo Inicial é a soma das outras colunas do relatório, e não o saldo inicial cadastrado para cada item no sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_poiscao_sas_rel_person}
	\label{tela_poiscao_sas_rel_person}
\end{figure}

Na tela seguinte, vá em ``Parâmetros'' clicando em ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_entrada_saida_acoes_rel}
	\label{tela_entrada_saida_acoes_rel}
\end{figure}

Na tela seguinte, configure os parâmetros de acordo com a orientação do help de campo e então confirme. Logo após, confira as configurações e confirme a impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_entrada_saida_param}
	\label{tela_entrada_saida_param}
\end{figure}


\section{Posição de Estoque}
Para acessar o menu:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{menu_posic_estoque}
	\label{menu_posic_estoque}
\end{figure}


\subsection{Posição de Estoques}
Essa rotina é responsável por emitir o relatório que contém informações da posição do estoque, por armazém, de cada produto, inclusive dos custos. Ao acessá-la pelo menu acima, clique em ``Yes'' para abrir a tela de impressão de relatório personalizável.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_poiscao_sas_rel_person}
	\label{tela_poiscao_sas_rel_person}
\end{figure}

Na tela seguinte, vá em ``Parâmetros'' clicando em ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_posicao_estoque}
	\label{tela_posicao_estoque}
\end{figure}

Na tela seguinte, configure os parâmetros de acordo com a orientação do help de campo e então confirme. Logo após, confira as configurações e confirme a impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_posicao_estoque_param}
	\label{tela_posicao_estoque_param}
\end{figure}


\subsection{Saldos Estoques}
Essa rotina é responsável por emitir o relatório que permite visualizar os saldos em estoque, por armazéns, de todos os produtos cadastrados. Ao acessá-la pelo menu acima, clique em ``Yes'' para abrir a tela de impressão de relatório personalizável.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_poiscao_sas_rel_person}
	\label{tela_poiscao_sas_rel_person}
\end{figure}

Na tela seguinte, vá em ``Parâmetros'' clicando em ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_saldo_estoque_acoesrel}
	\label{tela_saldo_estoque_acoesrel}
\end{figure}

Na tela seguinte, configure os parâmetros de acordo com a orientação do help de campo e então confirme. Logo após, confira as configurações e confirme a impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_saldo_estoque_param}
	\label{tela_saldo_estoque_param}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Miscelânea}\label{miscelanea}
%==============================================================================
As duas principais rotinas dentro de Miscelânea são as de ``Acertos'' e ``Fechamento''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_miscelanea}
	\label{menu_fechamento}
\end{figure}


\section{Fechamento}
Com o intuito de encerrarem-se as movimentações do estoque no mês, temos as rotinas de ``Saldo Atual para Final'' e ``Virada de Saldos''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_fechamento}
	\label{menu_fechamento}
\end{figure}


\subsection{Saldo Atual p/ Final}
Com o intuito de encerrarem-se as movimentações do estoque no mês, a rotina de ``Saldo Atual para Final'' realiza a transferência de saldos em estoque para saldos finais do período. Assim, os saldos finais do período estarão aptos a serem considerados como saldos iniciais do próximo período.

Esta rotina deve ser executada após todas as movimentações do mês estarem lançadas e conferidas e, antes que a movimentação do mês seguinte seja iniciada.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_saldo_inicial_final}
	\label{tela_saldo_inicial_final}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_saldo_inicial_final2}
	\label{tela_saldo_inicial_final2}
\end{figure}


\subsection{Virada dos Saldos}
Para que o fechamento do final do período seja executado é necessário executar a rotina Virada de Saldos. Esta rotina faz com que os saldos finais, calculados pelas rotinas de Recálculo do Custo Médio ou Saldo Atual para Final, sejam transferidos como saldo inicial da data estipulada.

Ao realizar a Virada de Saldos, o sistema procede a geração de arquivos que comportem os saldos iniciais do próximo período, além de impedir que movimentos com data menor ou igual a data do fechamento sejam incluídos.

Esta rotina pode ser executada com o sistema em uso por todos os usuários. Nesse caso, as movimentações que estejam acontecendo simultaneamente ao cálculo podem influenciar no resultado. Para que a rotina seja executada dessa forma o parâmetro MV\_CUSTEXC deve estar com o conteúdo igual a N.

Outra forma de execução mais segura é com o sistema em modo exclusivo, sem outros usuários utilizando os arquivos necessários ao cálculo. Para que a rotina seja executada dessa forma, o parâmetro MV\_CUSTEXC deve estar com o conteúdo igual a S.

Após selecionar a opção Virada de Saldos, o Sistema exibirá uma janela para preenchimento dos parâmetros a serem considerados no processamento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_virada_saldo}
	\label{tela_virada_saldo}
\end{figure}

Na tela seguinte, preencha os parâmetros conforme orientação do help de campo e confirme. Caso o parâmetro Seleciona Filial tenha sido preenchido com Sim, marque as filiais a serem consideradas no processamento e confirme.


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_virada_saldo2}
	\label{tela_virada_saldo2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_virada_saldo3}
	\label{tela_virada_saldo3}
\end{figure}


\section{Acerto de Inventário}
O acerto de inventário compara a quantidade em estoque com a quantidade inventariada, procedendo um ajuste, se as quantidades não forem iguais. Dependendo da diferença encontrada, é gerada automaticamente uma requisição ou devolução automática do produto.

Este movimento tem o mesmo tratamento que as requisições/devoluções para consumo. É recomendado diferenciá-los pelo centro de custo, informando no parâmetro o código do centro responsável pela guarda dos materiais, normalmente o próprio armazém.

O saldo considerado no estoque é o saldo na data informada nesta rotina, antes da virada de saldos, quando todos os movimentos do período estiverem conferidos e o saldo final já calculado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_acerto_inventario}
	\label{menu_acerto_inventario}
\end{figure}

Para efetuar o acerto de inventário, leia a tela descritiva da rotina e clique em Parâmetros.


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_acerto_inventario}
	\label{tela_acerto_inventario}
\end{figure}

Confira a parametrização e confirme. Confirme a tela descritiva da rotina para realizar o acerto de inventário.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_acerto_inventario_param}
	\label{tela_acerto_inventario_param}
\end{figure}


\end{document}